---
title: Follow up Survey Persepsi Wartawan Indonesia Terhadap Islam - Mentoring 10 Oktober 2012 
date: 2012-10-10
categories:
- laporan
- mentoring
- Pantau
---

![250px-Oktober_10_2012_CMB_Konsultasi_Pantau_dengan_Yanuar_Nu.jpg](/_uploads/250px-Oktober_10_2012_CMB_Konsultasi_Pantau_dengan_Yanuar_Nu.jpg){: .img-responsive .center-block }

     Pertemuan dihadiri oleh Imam Shofwan, Yanuar Nugroho, dan Siska Doviana di restoran Coffee Toffi, Kalibata City Square, Jakarta Selatan

Sesi dengan tim penasehat membicarakan hasil penelitian

Hasil pertemuan:

    Membahas mengenai hasil penelitian awal (konsep) Laporan Survey Persepsi Wartawan Terhadap Islam 2012 yang telah dikirimkan via surel pada tanggal 27 September 2012 dan telah diberi komentar pada 6 Oktober 2012
    Hasil penelitian awal diminta untuk didiskusikan lagi bersama teman-teman Pantau dan ditulis lagi dalam keadaan santai agar hal yang sensitif ini tidak diangkat dengan panas.
    Saran dari tim penasehat adalah untuk merestrukturisasi Bab I, dimana dirasakan bahwa peneliti memiliki banyak pendapat didasarkan pada temuan, namun pendapat ini tidak dicerminkan pada hasil. Disarankan bahwa pembukaan digunakan kutipan kutipan yang mengait pada bab-bab tertentu yang dirasa menarik untuk diketahui (teaser).
    Saran lain adalah pada bagian cara analisis dan cara membaca kesimpulan harus dirubah
    Dimintakan juga peneliti untuk memaparkan bagaimana saat jurnalis menangkap apa yang terjadi dilapangan; dimana temuannya adalah a, b, c, d karena semua sudah berpandangan sama. Dapat dipertanyakan kembali apa tugas jurnalis saat meliput dilapangan apakah menurut pada perasaan publik dilapangan yang sama semua (subscribe to public discourse) ataukan mengkaji mengapa temuan ini demikian. Tidak ditemukan saran hasil penelitian dimana agar independen, jurnalis harus berjarak dengan public discourse
    Membicarakan tentang rencana peluncuran yang akhirnya disarankan untuk dilakukan pada awal Desember 2012. Peluncuran direncanakan dilakukan dengan menggabung peluncuran untuk tiga buku. Baik penasehat maupun pihak penyalur hibah mensarankan untuk 2 buku saja, yaitu buku mengenai hasil penelitian dan buku Bill Kovach mengenai elemen ke 10 jurnalisme karena masih terkait. Buku mengenai lingkungan disarankan diluncurkan di lain waktu (tidak bersamaan). 



